大律師公會警告：立會無權制訂一地兩檢法例

大律師公會警告：立會無權制訂一地兩檢法例

要聞

高鐵西九龍站擬實行一地兩檢。

【本報訊】大律師公會繼去年底發聲明嚴厲批評一地兩檢完全漠視及閹割《基本法》、嚴重衝擊一國兩制及法治精神，昨向立法會提交意見書，再度炮轟條例草案有違《基本法》。公會重申一地兩檢無憲制基礎，無法在不違背《基本法》下立法。公會強調，立法會無權制訂違反《基本法》的法例，若認為可先立法再留待法院裁決是否合憲，實為錯誤和不負責任。

立法會一地兩檢法案委員會今早召開會議，據了解，大律師公會昨向該委員會提交意見書。根據《蘋果》取得的意見書內容，公會首先指出《基本法》列明香港法例必須符合《基本法》，立法會作為立法機關，有憲制責任確保需審議的法案符合《基本法》，強調立法會無權制訂及通過違反《基本法》的法例；公會又指，一地兩檢草案並無憲制基礎，根本無法在不違背《基本法》的情況下立法。

公會又在意見書批評，在西九龍站內建立內地口岸區，是破壞回歸前中方為香港訂立的地域和司法邊界；行政機關至今未能就草案提出令人信服的法理基礎，而人大常委去年底通過的一地兩檢決議根本不構成《基本法》一部份，更非釋法，不會賦予一地兩檢合作協議及草案憲法基礎。

斥等待法律挑戰不負責任

對於政府將西九龍站內地口岸區與深圳灣口岸港方口岸區相提並論，公會強調兩者有根本性分別，深圳灣口岸本身在香港特別行政區以外，並非香港一部份，但法例列明會視作香港地方並實施香港法律，而深圳本身並無法律或憲法規定香港法律不能在深圳實施；公會強調，法例未賦予任何權力，可將香港地域歸入內地，並由內地管轄及實施內地法例。

公會又批評，草案條文列明，視高鐵站內地口岸區為香港以外、內地以內，但又指香港特別行政區行政區域界線不受影響，是沒有意義兼自相矛盾。

公會總結，若立法會漠視草案本身違背《基本法》，並繼續進行立法，待通過法案後有人入稟挑戰，才由法院裁決是否合憲，是錯誤和不負責任。政府回覆指，有關條例草案委員會稍後會舉行公聽會，政府會聽取各方意見。

對於大律師公會再就一地兩檢炮轟政府，一地兩檢關注組發言人兼立法會議員陳淑莊接受《蘋果》查詢時表示，公會已提醒立法會議員根據《基本法》第11條，無權通過違反《基本法》的法例，立法會不能漠視現時條例內容違反《基本法》的事實，不應等待法庭判斷是否合法合憲。陳批評，政府現時強推條例草案，明顯罔顧《基本法》和憲法事實，完全不負責任；政府過去回應只懂「炒冷飯」，未能具體正面回應公會，亦未能回應立法會秘書處提出的法律問題和質疑，「鄭若驊現時係要立法會做違法違憲嘅嘢，要我哋做幫兇」。

■記者嚴敏慧、林俊謙

好鬼煩班友
阻一地兩檢，但又阻唔到國歌法和DQ
含啦

肛門不停投訴後庭係 one way 只出不入, 但係忘記大腦要搵鳩屌個身體既滑溪現像

仲有，基本法人大有釋法權。
你班律師係咪想人大再次釋法？
唔好咁痴線啦，唔該。

大律師好波

基本法人大有釋法權。
班大律師咁做分明想人大再次釋法

搞唔掂最後出大絕"人大釋法"吹撚佢漲咩

一地兩檢話晒都係便民設施
國歌法和DQ擺明係惡法

屌，阻到便民措施通過，阻唔到惡法通過
正一食蕉

焦晒土啦

樓上成班五毛

睇完成段

除咗口誅筆伐，斑大律司有咩實際行動

咪司法覆核lor
覆核到終審法院，法官咪呈請人大再次釋法

基本法158條
本法的解釋權屬於全國人民代表大會常務委員會。

基本法159條
本法的修改權屬於全國人民代表大會。

大律師想香港焦土，可以隨時黎多次司法覆核。